La medicina legale puo' essere definita come:								
A. il complesso delle conoscenze biologico cliniche concernenti l’essere umano			
B. il complesso di conoscenze suscettibili di proiezione 						
C. il complessi di conoscenze suscettibili di applicazione entro tutto il sistema del diritto 
D. tutte vere   
ANSWER: D

Le origini della medicina legale sono: 								
A. recentissime									
B. antichissime												
C. sconosciute												
D. tutte false   
ANSWER: B

In ambito di organizzazione del Servizio Sanitario Nazionale, sono intervenuti alcuni decreti legislativi sui quali le commissioni parlamentari hanno espresso il parere di competenza: 
A. Il Decreto Legislativo n.38/2014 ha dettato disposizioni per l'attuazione della direttiva concernente l'applicazione dei diritti dei pazienti relativi all'assistenza sanitaria transfrontaliera. 
B. Il Decreto Legislativo n.17/2016e' stato adottato in attuazione della delega di cui all'articolo 11, comma 1, lettera p) della Legge n.124/2015 e riguardano la revisione delle norme sul conferimento di incarichi direttoriali negli enti ed aziende del Servizio sanitario nazionale. 
C. Interventi normativi nel settore delle farmacie sono stati poi adottati con norme contenute in diverse leggi. Una serie di misure sono state poi adottate per attuare l'innovazione digitale in sanita'
D. D. tutte esatte 		 
ANSWER: D

La Formazione Universitaria delle Professioni Sanitarie: 
A. ha  l’obiettivo di trasmettere al discente strumenti, conoscenze e competenze 
B. deve dare  padronanza delle problematiche medico-legali inerenti alla sfera delle professioni sanitarie
C. deve dare conoscenza degli aspetti giuridici e deontologici relativi ai singoli profili professionali sanitari.
D. tutte vere    
ANSWER: D

La legge 26 febbraio 1999, n. 42  e la legge10 agosto 2000, n. 251:
A. hanno poi definitivamente sancito la riforma delle professioni sanitarie.
B. individuano i poli universitari privati
C. regolamentano le facolta' universitarie
D. tutte false   
ANSWER: A

Cambiamenti  nelle nuove prospettive professionali:
A. Le nuove figure di professione sanitaria, ai sensi della legge 42/99, possiedono uno specifico applicativo di esercizio professionale autonomo e distinto rispetto a tutte le altre professioni sanitarie,
B. sono considerate in grado di effettuare, in forma autonoma, le attivita' specifiche che fanno parte del loro ambito di competenza
C.hanno specifici compiti previsti dagli specifici obiettivi professionali.
D. tutte vere   
ANSWER: D

Oggi l’infermiere:
A. e’ considerato semplice esecutore
B. ha acquisito il pieno ruolo di professionista della salute. 
C. ha una attivita' piu' ricca e complessa che si fonda sulle conoscenze scientifiche
D. tutte vere   
ANSWER: D


Ai sensi dell’art. 1, D.M. 14 settembre 1994, n. 739, « l’infermiere e':
A. l’operatore sanitario in possesso del diploma universitario abilitante 
B. l’operatore in possesso dell’iscrizione all’albo professionale
C. e' responsabile dell’assistenza generale infermieristica ».
D. tutte vere
ANSWER: D

Gli operatori della professione sanitaria ostetrica:
A. svolgono con autonomia professionale attivita' dirette alla prevenzione, alla cura e salvaguardia della salute individuale e collettiva, 
B. espletano le funzioni individuate dalle norme istitutive dei relativi profi li professionali nonché degli specifici codici deontologici 
C. utilizzano metodologie di pianificazione per obiettivi dell’assistenza
D. tutte vere   
ANSWER: D

L’intervento assistenziale comprende:
A. le misure preventive e l’individuazione di anomalie nella madre o nel bambino
B. gli interventi necessari ad assicurare l’assistenza medica» e, in ottemperanza all’art. 1, comma 5, dello stesso D.M.
C. l’esecuzione di provvedimenti d’urgenza in assenza del medico
D. tutte vere
ANSWER: D

In riferimento alla specifica attivita' cliniche Art. 2:
A. Gli operatori delle professioni sanitarie dell’area della riabilitazione svolgono con titolarita' e autonomia professionale, nei confronti dei singoli individui e della collettivita', attivita' dirette alla prevenzione, alla cura, alla riabilitazione e a procedure di valutazione funzionale
B. Gli operatori delle professioni sanitarie dell’area tecnico-diagnostica e dell’area tecnico-assistenziale svolgono, con autonomia professionale, le procedure tecniche necessarie alla esecuzione di metodiche diagnostiche su materiali biologici o sulla persona, ovvero attivita' tecnico-assistenziale, in attuazione di quanto previsto nei regolamenti concernenti l’individuazione delle figure e dei relativi profili professionali definiti con decreto del Ministro della Sanita' [...]».
C. Gli operatori delle professioni tecniche della prevenzione svolgono con autonomia tecnico-professionale attivita' di prevenzione, verifica e controllo in materia di igiene e sicurezza nei luoghi di vita e di lavoro, di igiene degli alimenti e delle bevande, di igiene e sanita' pubblica e veterinaria. Tali attivita' devono comunque svolgersi nell’ambito della responsabilita' derivante dai profi li professionali
D. tutte vere    
ANSWER: D

La salute era, e rimane, un diritto fondamentale:
A. e lo Stato deve fare in modo che i servizi sanitari siano sicuri 
B. e lo stato deve fare in modo che i servizi non arrechino pregiudizio ai pazienti
C. entrambe vere
D. entrambe false     
ANSWER: C

La responsabilita' della struttura per somministrazione di cure inadeguate:
A. era di natura contrattuale
B. e' di natura contrattuale
C. era e rimane di natura contrattuale
D. tutte false
ANSWER: C

Il paziente ricoverato in ospedale:
A. stipula con l’ente che lo accoglie un vero e proprio accordo negoziale 
B. ha  una serie di vantaggi
C. Il diritto del paziente, inoltre, si prescrive dopo 10 anni dal fatto, invece dei soliti 5 anni previsti in materia di responsabilita' extracontrattuale.
D. tutte vere
ANSWER: D

La Legge Gelli ha introdotto alcune novita':
A. scoraggia l’azione civile contro il singolo operatore del S.S.N. 
B. la responsabilita' del medico ha assunto natura extracontrattuale,
C. il paziente e' incentivato a chiamare in causa soltanto la struttura sanitaria, contro la quale potra' giovarsi di una presunzione di colpa, oltre che di un termine piu' lungo di prescrizione.
D. tutte vere  
ANSWER: D

La struttura che abbia pagato un risarcimento: 
A. potra' rivalersi sul professionista sanitario responsabile
B. potra' farsi rimborsare di quanto versato al paziente
C. non puo' rivalersi
D. ( a e ) sono le esatte
ANSWER: D

Se si tratta di struttura pubblica:
A. l’azione di rivalsa dovra' essere esercitata dal P.M.
B. l’azione di rivalsa dovra' essere esercitata  davanti alla Corte dei Conti.
C. entrambe false
D. entrambe vere
ANSWER: D

Specifico iter procedimentale:
A. prima di procedere con la causa, il Giudice nomina un collegio di sanitarie e medici (un medico-legale ed uno o piu' specialisti) per una consulenza tecnica preventiva, ex art. 696 bis del codice di procedura civile.
B. Questa e' una »condizione di procedibilita'»
C. entrambe false
D. entrambe vere   
ANSWER: D

Per quanto concerne il rilievo penale della condotta sanitaria:
A. la legge Gelli-Bianco ha disegnato una fattispecie autonoma per i reati di omicidio e lesioni personali commessi dai sanitari  nell’esercizio della professione.
B. non prevede novita' circa reati di omicidio
C. prevede esclusivamente disposizioni inerenti aspetti risarcitori
D. tutte false
ANSWER: A

L’art. 590 sexies del codice penale:
A. esclude la punibilita' quando la morte o le lesioni si siano verificate nonostante l’avvenuto rispetto, da parte dell’operatore sanitario, delle linee guida o delle buone pratiche assistenziali. b
B. discrimina soltanto l’imperizia e, in questo senso, e' peggiorativa rispetto alla precedente disciplina del decreto Balduzzi (d.l. n. 158/2012, esplicitamente abrogato), che esentava la categoria medica e sanitaria da responsabilita' penale anche per negligenza e imprudenza.
C. entrambe sono false
D. entrambe le affermazioni sono vere
ANSWER: D

Rispetto alla liquidazione dei danni, come il precedente decreto Balduzzi, la legge Gelli-Bianco: 
A. impone di liquidare il danno da responsabilita' sanitaria secondo le tabelle previste dal codice delle assicurazioni private per i sinistri stradali.
B. prevede tabelle specifiche
C. non prevede nulla
D. tutte le affermazioni sono false
ANSWER: A

Le aziende devono dotarsi di assicurazione propria:
A. Ancora molto disatteso infine e' l’obbligo  imposto alle strutture di contrarre idonea assicurazione per il rischio sanitario
B. non c’e' alcun vincolo in tal senso, perché la legge ammette la possibilita' di optare, in alternativa, per diverse misure di » autoritenzione» o »autoassicurazione». 
C. entrambe affermazioni sono vere
D. entrambe false
ANSWER: C

Per le strutture sanitarie:
A. c’e' l’obbligo per le strutture di rilasciare copia della documentazione sanitaria entro 7 giorni dalla richiesta
B. deve esserci  preferenza per la spedizione dei documenti in formato elettronico. 
C. entrambe le affermazioni sono vere
D. entrambe false
ANSER: C

Lo scopo della legge Gelli  e': 
A. quello di  prevenire ed eventualmente gestire il rischio sanitario in modo appropriato in relazione alle risorse a disposizione.
B. ogni professionista che esercita la propria attivita' in ambito sanitario e' obbligato a concorrere alla prevenzione del rischio connesso alla prestazione sanitaria. 
C. consiste “responsabilizzazione” di tutti gli operatori e dei professionisti che operano in ambito sanitario integrando il concetto di Senso Civico al concetto di Responsabilita' previsto dalla Legge.
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

Nella legge Gelli:
A. oltre ai medici, quindi, sono incluse anche tutte le figure professionali coinvolte nell’erogazione del servizio sanitario 
B. tutti gli esercenti le professioni sanitarie, tant’e' che non si parla piu' esclusivamente di“responsabilita' medica”bensi', piu' estensivamente,di “responsabilita' sanitaria“.
C. tutte le affermazioni sono false
D. entrambe sono vere
ANSWER: D

Il testo della Legge Gelli  prevede inoltre i seguenti punti: 
A. Ogni professionista ha l’obbligo di predisporre una copertura assicurativa.
B. Le strutture sanitarie hanno l’obbligo di sottoscrivere un’assicurazione  el Obbligo della conciliazione
C. Procedura per la nomina peritale, Procedura giudiziale  ed eventuale azione di rivalsa nei confronti del professionista da parte della struttura.
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

Inoltre per il testo della Legge Gelli:
A. E’ prevista la possibilita' di attribuire al Difensore Civico il ruolo di garante della tutela del diritto alla sicurezza delle cure. 
B. In ogni Regione viene istituito un Centro per la gestione del rischio e la sicurezza del paziente. La funzione di questo Centro sara' quella di raccogliere tutti i dati relativi a rischi ed eventi avversi e di trasmetterli annualmente all’ Osservatorio nazionale delle buone pratiche sulla sicurezza nella sanita'
C. Ogni struttura e' obbligata a pubblicare sul proprio sito internet una Relazione Consuntiva sugli eventi avversi, sulle cause che li hanno provocati e su eventuali procedimenti legali che ne sono conseguiti.
D. tutte vere
ANSWER: D 

Quali affermazioni sono anche vere per la legge Gelli?
A. Viene istituito un Osservatorio Nazionale delle buone pratiche sulla sicurezza in sanita' che ha il compito di predisporre linee di indirizzo sulla prevenzione del rischio sanitario, il monitoraggio e l’aggiornamento permanente.
B. E’ previsto l’obbligo di Trasparenza a carico delle strutture, che hanno l’obbligo di fornire su richiesta la documentazione sanitaria agli interessati, con una eventuale integrazione entro 30 giorni dalla presentazione della richiesta.
C. Le strutture sono tenute a pubblicare sul proprio sito i Risarcimenti erogati negli ultimi 5 anni.
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

Attivita' medico legale personale infermieristico Le novita' sostanziali sono diverse: 
A. l’obbligo per i giudici e i pubblici ministeri di attingere all’albo
B. l’obbligo di formare un collegio, l’obbligo di attingere a professionalita' specifiche delle professioni sanitarie – diverse da quella medica – per i procedimenti in cui sono coinvolte le professioni stesse. 
C. entrambe false
D. entrambe vere   
ANSWER: D

Le opportunita' per gli infermieri con il master sanitario  legale e forense:
A. La professionalita' acquisita con questo percorso e' senza dubbio spendibile 
B. Il protocollo recentemente firmato sembrerebbe non riconoscere invece, dunque, il master forense – in assenza, ovviamente del possesso anche della laurea magistrale - come requisito per accedere agli albi in qualita' di perito e di consulente tecnico d’ufficio
C. rimane all’interno di qualsivoglia procedimento giudiziario, intatta la possibilita' di farsi nominare consulente tecnico di parte.
D. tutte vere   
ANSWER: D

L’infermiere con master in infermieristica legale e forense e':
A. escluso solo per le collaborazioni con l’autorita' giudiziaria. 
B. nell’esercizio del diritto di difesa delle parti possono essere chiamate le professionalita' che maggiormente si ritengono utili alle ipotesi difensive senza attingere ad alcun albo. 
C. entrambe false
D. entrambe vere
ANSWER: D

L’articolo 61 del D. Lgs 196/2003 cosi' come modificato dal D. Lgs 101/2018, stabilisce che:
A. l’ordine professionale puo' “a richiesta della persona iscritta nell'albo che vi ha interesse”, integrare i dati ordinari dell’albo professionale ”con ulteriori dati pertinenti e non eccedenti in relazione all'attivita' professionale”
B. “a richiesta dell'interessato l'ordine o collegio professionale puo' altresi' fornire a terzi notizie o informazioni relative, in particolare, a speciali qualificazioni professionali non menzionate nell'albo, ovvero alla disponibilita' ad assumere incarichi o a ricevere materiale informativo a carattere scientifico inerente anche a convegni o seminari”.
C. entrambe false
D. entrambe vere   
ANSWER: D

Chi ha un master forense: 
A. puo' chiedere al proprio ordine che sia menzionata nell’albo
B. puo' richiederlo  all’albo professionale non all’albo circondariale dei periti e dei consulenti - 
C. puo' pubblicizzare la propria qualificazione accademica post laurea con la disponibilita' ad accettare incarichi, come ad esempio, le consulenze tecniche di parte.
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

La Magistratura riconosce:
A. le competenze specialistiche degli infermieri come effettive 
B. come presupposto per la scelta dei periti e consulenti dei tribunali. 
C. non riconosce i titoli infermieristici
D. A. e B. sono affermazioni esatte
ANSWER: D

Malpractice e contenzioso: linee guida:
A. suscitano attualmente grandi aspettative in ambito sanitario quali  strumenti atti ad ottimizzare l’efficienza, 
B. servono per gestire il rischio clinico 
C. servono per  contenere cosi' anche i costi di gestione della sanita'  
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

I sanitari tutti:
A. dovrebbero considerare e linee guida   strumenti utili per migliorare l’esercizio della professione, 
B. sperare nel loro  effetto principale di riduzione della variabilita' dei comportamenti sanitari, 
C. riequilibrare i possibili effetti collaterali di coercizione sulla loro autonomia operativa. 
D. tutte le affermazioni sono esatte
ANSWER: D

Le linee guida: 
A. prendano credito dall’autorevolezza degli estensori (societa' scientifiche, ad hoc committere, consensus conferences, ecc.), 
B. dipendono dal continuo aggiornamento allo stato dell’arte
C. i loro vantaggi sono di certo superiori agli svantaggi, sempre che, non soltanto per ragioni di carattere medicolegale, ma anche di aderenza alla variabilita' delle situazioni bio-cliniche, sia espressamente richiamata
D. tutte le affermazioni sono esatte
ANSWER: D

Nonostante la legge Gelli si e' visto che:
A. neppure le linee guida possono azzerare il rischio di comportamenti erronei, 
B. rimane la necessita' di introdurre un sistema di gestione e di prevenzione del rischio  di comportamenti assistenziali inadeguati non soltanto del singolo
C. le équipes, che il piu' delle volte ora approdano al contenzioso giudiziario senza aver lasciato nel sistema dei riscontri atti ad evitare il ripetersi di tali comportamenti.
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

Le professioni ausiliarie sono:
A. scomparse
B. sono state sostituite dalle  professioni sanitarie dei settori infermieristico- ostetrico, tecnico-sanitario e riabilitativo
C. entrambe sono vere
D. entrambe sono false
ANSWER: B

Il ruolo attuale del medico, pur essendo centrale nella gestione dell’assistenza:
A. sta progressivamente diventando quello di “primus inter pares”.
B. e' invariato
C. puo’ dipendere dal coordinatore infermieristico
D. tutte false
ANSWER: A

Secondo i piu' recenti orientamenti della Cassazione Penale (Sez. IV n. 9638 del 2.03.02), sui professionisti dell’area delle professioni sanitarie:
A. sull’infermiere grava l’onere della medesima “posizione di garanzia” nei confronti del paziente, B. La responsabilita' dell’infermiere e' pari a quella del medico, perche' anch’egli e' garante della salute del paziente affidatogli 
C. Gli operatori, medici e paramedici, sono ex lege tutti portatori di una posizione di garanzia nei confronti dei pazienti affidati alle loro cure
D. tutte le affermazioni sono vere
ANSWER: D

L’integrazione sociosanitaria:
A. non e'mai possibile
B. avviene in epoca recente
C. avviene in epoca lontana
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: B

The World Health Report:
A. cade nel 2007
B. cade nel 2008
C. viene dedicato al 40° anniversario della dichiarazione di Alma Ata 
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: B

Il Primary Care: Now more than ever:
A. sostiene non sia necessaria una nuova configurazione della assistenza sanitaria
B. sostiene sia necessaria una nuova configurazione della assistenza sanitaria
C. sostiene che l'assistenza sanitaria sia poco sbilanciata verso l’assistenza ospedaliera e focalizzata sulle specializzazioni
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER B

Secondo Kodner e Spreeuwenberg, l’integrazione e':
A. l’insieme coerente di metodi e di modelli riguardanti il solo finanziamento
B. l’insieme coerente di metodi e di modelli progettati per creare connessioni
C. per nulla finalizzata ad aumentare la qualità dell’assistenza e la qualità di vita
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: B

Nel modello biomedico centrato sulla malattia: 
A. il ruolo dell’Ospedale, rimane quello di elemento essenziale nel modello di assistenza dei sistemi sanitari dei Paesi Industrializzati 
B. il ruolo dell’Ospedale, rimane quello di elemento essenziale nel modello di assistenza dei sistemi sanitari dei Paesi non Industrializzati 
C. il ruolo dell’Ospedale, rimane quello di elemento non essenziale nel modello di assistenza dei sistemi sanitari dei Paesi Industrializzati 
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: A

Nel nuovo modello di ospedale: 
A. la gestione clinico-organizzativa non cambierà nella organizzazione 
B. la gestione clinico-organizzativa verrà riorganizzazione per intensità di cure
C. nessuna risposta e' corretta
D. esso è scindibile del tutto da una attiva e autonoma riorganizzazione territoriale dell’assistenza
ANSWER: B

Funzione clinico-assistenziale:  
A. governance e accountability     
B. promuovere stili di vita salubri e responsabilizzare i pazienti 
C. tutte le risposte sono corrette 
D. attività di promozione della salute, prevenzione, diagnosi, cura, riabilitazione e assistenza palliativa
ANSWER: D

Funzione organizzativo-gestionale:
A. governance e accountability     
B. promuovere stili di vita salubri e responsabilizzare i pazienti 
C. tutte le risposte sono corrette 
D. attività di promozione della salute, prevenzione, diagnosi, cura, riabilitazione e assistenza palliativa
ANSWER: A

Funzione educativa e comunicazionale:
A. governance e accountability     
B. promuovere stili di vita salubri e responsabilizzare i pazienti 
C. tutte le risposte sono corrette 
D. attività di promozione della salute, prevenzione, diagnosi, cura, riabilitazione e assistenza palliativa
ANSWER: B

Il modello biopsicosociale: 
A. e' rivolto prevalentemente alla sola gestione della prevenzione 
B. e'rivolto prevalentemente alla gestione della sola malattia cronica 
C. presuppone la messa in atto di precise strategie gestionali come archivi informatizzati 
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: C

Le Competenze costitutive del modello biopsicosociale sono:
A. l'orientamento alla comunità
B. l'approccio globale 
C. la gestione delle cure primarie
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Le aree di applicazione del modello biopsicosociale:
A. sono due 
B. sono tre
C. sono quattro
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: A

Caratteristiche di fondo del modello biopsicosociale:
A. sensibilità al contesto
B. attitudine professionale
C. approccio scientifico
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

I compiti del Medico di Medicina Generale:
A. non possano basarsi  solo sulla teoria 
B. possano basarsi  solo sulla teoria 
C. tutte le risposte sono corrette
D. non devono sempre tener conto del contesto
ANSWER: A

Le macroaree di riferimento del Medico di Medicina Generale:
A. sono due
B. sono tre
C. sono quattro
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

Le macroaree di riferimento del Medico di Medicina Generale sono:
A. Area Clinica
B. Area Antropologica
C. tutte le risposte sono corrette
D. Area Gestionale  
ANSWER: C

La riorganizzazione dell’offerta dei servizi sanitari:
A. ha come riferimento il  Patto per la Salute 2014-2016
B. ha come riferimento il  Patto per la Salute 2013-2016
C. ha come riferimento il  Patto per la Salute 2014-2017
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER:  A

L’assistenza territoriale:
A. si richiama nell’articolo 3 del Patto per la Salute 2014-2016
B. si richiama nell’articolo 5 del Patto per la Salute 2014-2017
C. si richiama nell’articolo 5 del Patto per la Salute 2014-2016
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: C

Il regolamento sugli standard ospedalieri per le strutture di ricovero:
A. si richiama nell’articolo 3 del Patto per la Salute 2014-2016
B. si richiama nell’articolo 5 del Patto per la Salute 2014-2017
C. si richiama nell’articolo 5 del Patto per la Salute 2014-2016
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: A


Il regolamento sugli standard ospedalieri per le strutture di ricovero:
A. richiama le regioni ad investire prontamente sull’ospedale 
B. richiama alla riduzione dei posti letto 
C. richiama all'aumento dei posti letto 
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: B

La riorganizzazione integrata di ospedale e territorio: 
A. non risulta mai essere ad un livello soddisfacente 
B. risulta essere sempre ad un livello soddisfacente
C. risulta essere ad un livello soddisfacente solo in quelle regioni che, già in precedenza, avessero investito nelle Cure Primarie
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: C

Un moderno sistema di Cure Primarie:
A. è favorito da posizioni professionali rigide 
B. non è favorito da posizioni professionali rigide 
C. non corrisponde ad un cambiamento che deve essere culturale 
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: B
 
L’integrazione socio-sanitaria:
A. non e'l'obiettivo strategico del sistema regionale di welfare 
B. è l'obiettivo strategico del sistema regionale di welfare 
C. nessuna risposta e' corretta
D. deve essere perseguita a 2 livelli
ANSWER: A

L’integrazione socio-sanitaria:
A. deve essere perseguita a 2 livelli
B. deve essere perseguita a 4 livelli
C. deve essere perseguita a 3 livelli
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: C

L’integrazione socio-sanitaria:
A. non è perseguita a livello istituzionale
B. è perseguita a livello istituzionale, gestionale e professionale
C. è perseguita a livello gestionale e professionale
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: B

L’ Integrazione istituzionale:
A. si concretizza attraverso le forme tipiche del provvedimento amministrativo 
B. non ha a che fare con gli Accordi di programma
C. nessuna risposta e' corretta
D. identifica, nell’ambito di una visione condivisa di forte cooperazione, le responsabilità coordinate o unitarie dei vari soggetti istituzionali presenti sul territorio
ANSWER: D

L’ Integrazione gestionale:
A. si concretizza attraverso le forme tipiche del provvedimento amministrativo
B. ha a che fare con gli Accordi di programma
C. agisce nell’ambito di una visione condivisa di forte cooperazione
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: D

L’ Integrazione istituzionale:
A. si rivolge solo alla Regione 
B. si rivolge solo alla Provincia 
C. nessuna risposta e' corretta
D. si rivolge solo ai Comuni / ASP
ANSWER: C

I Comuni / ASP:
A. rappresentano una parte integrante della rete dei servizi 
B. sono le Azienda servizi alla persona 
C. sono Aziende pubbliche dei Comuni 
D. tutte le risposte sono corrette 
ANSWER: D

L’ASP:
A. eroga per conto del Comune i servizi alla persona 
B. eroga per conto delle Regioni i servizi alla persona 
C. approva gli statuti e monitora i risultati di gestione delle Regioni 
D. tutte le risposte sono corrette 
ANSWER: A
   
L’integrazione istituzionale:
A. non comprende la programmazione
B. comprende anche la programmazione
C. comprende solo la programmazione
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

La Regione: 
A. eroga per conto del Comune i servizi alla persona 
B. approva gli statuti e monitora i risultati di gestione delle ASP
C. non costituisce le nuove aziende
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

La programmazione:
A. non rientra nell’integrazione istituzionale 
B. è il processo di comunicazione tra livelli istituzionali diversi 
C. risponde a due domande
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

La programmazione:  
A. non concerne la SANITÀ
B. risponde solo alla domanda Chi fa cosa
C. risponde solo alla Con quali responsabilità
D. nessuna risposta e' corretta
ANSWER: D

Si pone, al livello dell’OPERATIVITÀ:
A. l’integrazione istituzionale 
B. l’integrazione professionale
C. tutte le risposte sono corrette
D. l’integrazione gestionale
ANSWER: D

Consta nell’individuazione di medesime modalità organizzative:
A. l’integrazione istituzionale 
B. l’integrazione professionale
C. tutte le risposte sono corrette
D. l’integrazione gestionale
ANSWER: D

L’integrazione gestionale:
A. consta di meccanismi di coordinamento delle azioni necessarie per l’erogazione di servizi e prestazioni 
B. consta nell’individuazione di medesime modalità organizzative 
C. si occupa della costituzione e funzionamento delle reti dei servizi sanitari, socio sanitari e sociali.
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Realizza condizioni operative unitarie fra figure professionali diverse: 
A. l’integrazione istituzionale 
B. l’integrazione professionale
C. tutte le risposte sono corrette
D. l’integrazione gestionale
ANSWER: B

Agisce mediante la costituzione di équipe multiprofessionali:
A. l’integrazione istituzionale 
B. l’integrazione professionale
C. tutte le risposte sono corrette
D. l’integrazione gestionale
ANSWER: B

Fornisce l’erogazione congiunta di attività assistenziali relative a servizi sanitari, socio-sanitari e sociali:
A. l’integrazione professionale
B. l’integrazione gestionale
C. nessuna risposta e' corretta
D. l’integrazione istituzionale
ANSWER: A

La Legge dell’Autonomia:
A. è la legge Bassanini
B. è Legge 59/1997
C. ha come finalità primaria far conseguire il successo formativo ad ogni alunno
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Nella scuola dell'autonomia:
A. il docente ha un ruolo rigido
B. il docente ha un ruolo autocratico
C. è relegato al suo sapere disciplinare
D. il docente deve possedere nuove competenze
ANSWER: D

Pone la relazione insegnante/allievo al centro di tutto il sistema educativo:
A. Carl Rogers
B. Sigmund Freud
C. Melanie Klein
D. Maria Montessori
ANSWER: A

Il costrutto di “stile cognitivo” nasce negli anni:
A. 30
B. 40
C. 50
D. 60
ANSWER: A

L'apprendimento si sviluppa intorno a:
A. 2 aree
B. 3 aree
C. 4 aree
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: C

La motivazione:
A. non condiziona l'apprendimento
B. condiziona l'apprendimento
C. è preceduta dall'interesse, l'aspettativa, l'attenzione etc
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: B

L’apprendimento:
A. non è un processo
B. è un processo
C. è un fenomeno esperenziale solo consapevole
D. nessuna riposta è corretta
ANSWER: B

Le teorie psicologiche dell’apprendimento:
A. sono tre
B. sono quattro
C. sono due
D. nessuna riposta è corretta
ANSWER: A

Le teorie cognitiviste:
A. vedono l’apprendimento come un processo graduale
B. pongono l’accento sui processi mentali sottesi
C. non danno molta importanza alle semplici associazioni lineari tra due stimoli o tra risposta e stimolo
D. tutte le riposte sono corrette
ANSWER: D

L'insight:
A. non è un apprendimento di tipo associativo
B. è un apprendimento di tipo associativo
C. precede la ristrutturazione degli elementi presenti nel campo fenomenico
D. nessuna riposta è corretta
ANSWER: A

Lo studio sul piccolo Albert:
A. fu condotto da Watson e Rayner
B. fu condotto da Pavlov
C. fu condotto da Skinner
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: A

Il condizionamento operante:
A. introduce il solo concetto di RINFORZO
B. è introdotto da Pavlov
C. definisce ciò che si verifica quando un organismo mette in atto un comportamento in grado di produrre un impatto sull’ambiente
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: C

E' un processo con cui gli effetti di una risposta operante modificano la probabilità che la stessa risposta sia ripetuta in futuro:
A. e' la definizione di condizionamento operante
B. e' la definizione di condizionamento classico
C. e'la definizione del comportamentismo
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: A

Il modellamento o shaping:
A. era una tecnica introdotta da Skinner
B. venne usato con i piccioni
C. si serviva di ricompense
D. tutte le riposte sono corrette
ANSWER: D

L'apprendimento sociale:
A. e' anche detto apprendimento sociale
B. è un apprendimento economico, veloce, stabile
C. presenta una serie di vantaggi
D. tutte le riposte sono corrette
ANSWER: D

L’imprinting:
A. non e' un apprendimento
B. è un apprendimento economico, veloce, stabile
C. è un apprendimento osservativo
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: B

L'apprendimento per interazione sociale:
A. non esiste
B. è un apprendimento economico, veloce, stabile
C. è un apprendimento sociale
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER:

Il condizionamento classico e' stato studiato da:
A. Watson
B. Skinner
C. Pavlov
D. Thorndike
ANSWER: C

Il condizionamento operante e' stato studiato da:
A. Skinner
B. Pavlov
C. Watson
D. Thorndike
ANSWER: A

La teoria dell’apprendimento sociale e' stata ideata da:
A. Freud
B. Young
C. Bandura
D. Watson
ANSWER: C

Nella psicologia dello sviluppo emergono gli studi di:
A. J. Piaget e L.S. Vygotskij
B. Skinner
C. Milner
D. Wundt
ANSWER: A

Lo stile cognitivo:
A. è utilizzato per la prima volta da Allport
B. è l’insieme dei modi specifici di estrarre informazioni dall’ambiente ed organizzarli in modalità cognitivamente ordinata.
C. compare già a partire dagli anni 30
D. tutte le riposte sono corrette
ANSWER: B

Un modello di stili cognitivi centrati sull’attività cognitiva e basati sulla considerazione:
A. è proposto da Allport
B. è proposto da Miller
C. è proposto da Gardner
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: B

Miller suddivide l’attività cognitiva:
A. in tre processi principali
B. in due processi principali
C. in sei processi principali
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: A

Miller propone differenti stili cognitivi:
A. lo stile cognitivo globale vs. analitico
B. Lo stile cognitivo visivo vs.verbale
C. lo stile cognitivo intuitivo vs. semantico
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: A

Lo stile convergente- divergente è incluso da Muller:
A. all’interno della memoria
B. all’interno della percezione
C. all’interno della intelligenza
D. nessuna risposta è corretta
ANSWER: A

Il pensiero divergente:
A. è stato preso in considerazione per la prima volta da Guilfort
B. è introdotto nel 1967
C. non utilizza regole già definite e codificate
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Il pensiero convergente:
A. procede seguendo un percorso lineare e sequenziale
B. è circoscritto entro i confini del compito
C. utilizza regole già definite e codificate
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Parte dall’informazione data per procedere in modo autonomo e creativo, generando risposte e soluzioni originali e flessibili:
A. è il pensiero convergente
B. è il pensiero divergente
C. è il pensiero creativo
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

La fluidità di idee, secondo Guilfort:
A. è tipica del pensiero convergente
B. è tipica del pensiero divergente
C. è tipica del pensiero creativo
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

L’originalità, secondo Guilfort:
A. non è data dal numero di riposte fornite da una persona nel medesimo compito
B. è tipica del pensiero divergente
C. è data dal carattere inconsueto o unico di una risposta
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: B

La qualità, secondo Guilfort:
A. è data dal numero di riposte fornite da una persona nel medesimo compito
B. è tipica del pensiero convergente
C. comprende l’adeguatezza della risposta in un determinato contesto
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: C

La metafora dell’autogoverno mentale:
A. riguarda gli stili cognitivi
B. è proposto da Stenberg
C. afferma che, in situazioni problematiche, le persone adottino particolari modalità, strettamente legate a strategie operative legate a strategie operative
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Il modello di Stenberg relativo agli stili cognitivi centrati sull’attivita' e' denominato come:
A. metafora del governo mentale
B. metafora dell’autogoverno mentale
C. metafora della memoria
D. metafora dell’attenzione
ANSWER: B

Lo stile cognitivo poetico- sintetico e' stato proposto da:
A. Kogan
B. Pask
C. Ramsdened Entwistle
D. Antonietti
ANSWER: A

Gli stili cognitivi inadeguati possono creare:
A. ritardi o disturbi dell’apprendimento o apprendimenti inadeguati, poco duraturi ed inefficaci.
B. blocchi dell’apprendimento
C. falle di memoria
D. alterazioni comportamentali e dell’apprendimento
ANSWER: A

Secondo Hesse, un compito di ragionamento analogico coinvolge:
A. due distinti tipi di relazione
B. tre distinti tipi di relazione
C. quattro distinti tipi di relazione
D nessuna risposta è corretta
ANSWER: A

Il mapping:
A. è' solo orizzontale
B. è solo verticale
C. è sia verticale che orizzontale
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: A

Nel campo dell’apprendimento scolastico, Pask:
A. parla di comportamento seriale, ovvero la tendenza ad apprendere in modo operativo
B. parla di comportamento olistico, ovvero la ricerca di un apprendimento finalizzato alla comprensione
C. parla di differenza di stile
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: D

Secondo Antonietti, il livello rappresentativo:
A. è la modalità utilizzata dagli alunni per rappresentarsi le informazioni e codificarle mentalmente
B. è la modalità di utilizzazione di strategie cognitive per svolgere un compito o risolvere un problema
C. è la modalità di porsi di fronte al compito o alla situazione scolastica
D. tutte le risposte sono corrette
ANSWER: A

L’approccio orientato al compito comprende:
A. compiti ben programmati associati a materiali ben strutturati.
B. compiti programmati associati a materiali ben strutturati.
C. compiti ben programmati associati a materiali
D. compiti ben programmati associati a materiali strutturati.

Nell’approccio di progettazione cooperativa:
A. si progetta insieme
B. tutti progettano insieme l’apprendimento in modo collaborativo, cercando di inserire anche i soggetti che tendono a lavorare in maniera autonoma.
C. si cerca di inserire anche i soggetti che tendono a lavorare in maniera autonoma.
D. si lavora in maniera autonoma

Nell’approccio centrato sulla disciplina gli alunni:
A. sono inclusi nel processo
B. sono esclusi dal processo
C. sono inglobati nel processo
D. sono inseriti nel processo

Nell’approccio emotivamente stimolante, l’insegnante cerca di:
A. stimolare l’apprendimento
B. vivacizzare l’apprendimento
C. stimolare la classe
D. vivacizzare la classe

I 6 stili di insegnamento:
A. si escludono a vicenda
B. non si escludono a vicenda e possono essere usati insieme e tale modo renderebbe efficace l’insegnamento
C. si escludono a vicenda
D. si integrano a vicenda


